\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes



	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement savoir-faire (2)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{|L{14cm}|C{3cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 5 : Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{113.} Connaître et utiliser les fonctions de référence.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}

~\\


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 113
 \end{minipage}}~\\
 En utilisant les repères ci-dessous, représenter graphiquement les fonctions demandées. \\[1em]


\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\fbox{Fonction carré}\\[0.5em]

\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-3,-1)(3,9)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
%\def\f{x^2}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-3,-1)(3,9)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3,-1)(3,9)
\multido{\n=-3+0.5}{13}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-1)(\n,9)}
\multido{\n=-1+0.5}{21}{\psline[linewidth=0.05pt](-3,\n)(3,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-1.732}{1.732}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}

\begin{center}
\fbox{Fonction inverse}\\[0.5em]

\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-5,-4)(5,4)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
%\def\f{x^2}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-5,-4)(5,4)
\multido{\n=-5+0.5}{21}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-4)(\n,4)}
\multido{\n=-4+0.5}{17}{\psline[linewidth=0.05pt](-5,\n)(5,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-1.732}{1.732}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}



  \vspace{1cm}

\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\fbox{Fonction racine carrée}\\[0.5em]
\psset{xunit=1cm,yunit=1.2cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(5,3)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\def\f{x^2}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-1,-1)(5,3)
\multido{\n=-1+0.5}{13}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-1)(\n,3)}
\multido{\n=-1+0.5}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](-1,\n)(5,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-1.732}{1.732}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}

\begin{center}
\fbox{Fonction cube}\\[0.5em]
\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-3,-8)(3,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\tiny #1}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\def\f{x^2}
%\def\h{1/x}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3,-8)(3,8)
\multido{\n=-3+1}{7}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-8)(\n,8)}
\multido{\n=-8+1}{17}{\psline[linewidth=0.05pt](-3,\n)(3,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{-1.732}{1.732}{\f}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{-3}{-.333}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=vert](-3,-3)(3,3)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}

  \newpage
\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 113
 \end{minipage}}~


  En utilisant les repères, résoudre les inéquations  suivantes (on notera $\mathscr{S}_1$, $\mathscr{S}_2$ et $\mathscr{S}_3$ les ensembles solutions) :

$$x^2<1\hspace{5cm} x^2\geq 3\hspace{4cm} 2<x^2\leq 4$$


\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\psset{xunit=0.6cm , yunit=0.6cm}
\begin{pspicture*}(-4,-1)(4,5)
\def\xmin{-3.99} \def\xmax{3.99} \def\ymin{-0.99} \def\ymax{4.99}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-4,-1)(4,5)
\psaxes[labelsep=0mm,linewidth=1pt,ticksize=-0pt 0pt,labels=none]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(4,0)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,5)
\end{pspicture*}
\end{center}}
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\psset{xunit=0.6cm , yunit=0.6cm}
\begin{pspicture*}(-4,-1)(4,5)
\def\xmin{-3.99} \def\xmax{3.99} \def\ymin{-0.99} \def\ymax{4.99}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-4,-1)(4,5)
\psaxes[labelsep=0mm,linewidth=1pt,ticksize=-0pt 0pt,labels=none]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(4,0)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,5)
\end{pspicture*}
\end{center}}
\parbox[c]{0.25\textwidth}{\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\psset{xunit=0.6cm , yunit=0.6cm}
\begin{pspicture*}(-4,-1)(4,5)
\def\xmin{-3.99} \def\xmax{3.99} \def\ymin{-0.99} \def\ymax{4.99}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-4,-1)(4,5)
\psaxes[labelsep=0mm,linewidth=1pt,ticksize=-0pt 0pt,labels=none]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(4,0)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,5)
\end{pspicture*}
\end{center}}

~\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\

  \vspace{1cm}

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 113
 \end{minipage}}~

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Représenter dans le repère ci-dessous la représentation graphique de la fonction inverse.\\
    Comment nomme-t-on cette courbe représentative ?${}\dotfill$\\

    \item Le point $A$ de coordonnées $(-5~;~-0,2)$ est-il sur la représentation graphique de la fonction inverse ? Justifier.${}\dotfill$\\
        ${}\dotfill$\\

\begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.,-4.3)(5.,4.)
\multips(0,-4)(0,0.5){26}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-5.,0)(5.,0)}
\multips(-5,0)(0.5,0){24}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-4.99,-3.99)(4.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0.2}{3}{1 x div}
%\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{-0.2}{1 x div}
\end{pspicture*}
\end{center}
\item Quel est l'ensemble de définition de la fonction inverse ? ${}\dotfill$\\





 \item En utilisant les repères, résoudre les inéquations  suivantes (on notera $\mathscr{S}_1$, et  $\mathscr{S}_2$  les ensembles solutions) :

$$\dfrac{1}{x}>-3\hspace{8cm} \dfrac{1}{x}\geqslant  2$$


\parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\psset{xunit=0.6cm , yunit=0.6cm}
\begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
\def\xmin{-3.99} \def\xmax{3.99} \def\ymin{-3.99} \def\ymax{3.99}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-4,-4)(4,4)
\psaxes[labelsep=0mm,linewidth=1pt,ticksize=-0pt 0pt,labels=none]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(4,0)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,4)
\end{pspicture*}
\end{center}}
\parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\psset{xunit=0.6cm , yunit=0.6cm}
\begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
\def\xmin{-3.99} \def\xmax{3.99} \def\ymin{-3.99} \def\ymax{3.99}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-4,-4)(4,4)
\psaxes[labelsep=0mm,linewidth=1pt,ticksize=-0pt 0pt,labels=none]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(4,0)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,4)
\end{pspicture*}
\end{center}}


\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 113
 \end{minipage}
 }\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Soit $h$ la fonction racine carrée.\\
  Sans utiliser la calculatrice, montrer que $h(8)+h(32)=h(72)$.\\

  \item Compléter les pointillés :

  \begin{enumerate}[\bf a.]
  \item $\sqrt{81}=...$\\

    \item $\sqrt{(-7)^2}=....$\\


    \item L'équation $\sqrt{x}=2$ a pour solution .......\\
    \item Soit $f$ la fonction définie par $f(T)=10\sqrt{T}$. L'image de 100 par la fonction $f$ est .....\\

    \item L'inéquation $\sqrt{x}\geqslant 2$ a pour solutions ......\\

      \item L'inéquation $\sqrt{x}<\sqrt{2} $ a pour solutions ......\\

    \item  Quelle est la valeur exacte de l'ordonnée du point de la courbe de la fonction racine carrée qui a pour abscisse  10 ? ......\\

        \item L'équation $\sqrt{x}=a$ a une unique solution quelque soit la valeur du réel $a$. Vrai ou Faux ? .......\\


 \end{enumerate}
  \item Compléter les pointillés :

  \begin{enumerate}[\bf a.]
  \item $(-2)^3=...$\\

    \item $-2^3=....$\\


    \item L'équation $x^3=-1$ a pour solution .......\\


    \item L'inéquation $x^3<1$ a pour ensemble solution : ........\\

    \item L'image de $\sqrt{3}$ par la fonction cube est ......



  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}


